\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\geometry{margin=1in}

% Colores corporativos
\definecolor{primary}{HTML}{1F4E79}
\definecolor{secondary}{HTML}{00A0B0}
\definecolor{textgray}{HTML}{444444}
\definecolor{accent}{HTML}{E67E22}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\setlength{\parskip}{0.6em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{primary}}{}{0pt}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{secondary}}{}{0pt}{}

% Formato de tabla personalizado
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcommand{\tableheader}[1]{\textbf{\textcolor{primary}{#1}}}

\begin{document}

{\Huge\bfseries\color{primary} Plan de Sobrecarga Progresiva}\par
{\large\color{textgray}Diseñado para consolidar fuerza, técnica y control del volumen semanal}

\vspace{1em}
\textbf{Duración sugerida:} 8 semanas (ajustable) \hfill \textbf{Atleta:} \rule{4cm}{0.4pt}

\vspace{0.5em}
\textbf{Bloque actual:} Fuerza base \hfill \textbf{Fecha de inicio:} \rule{3cm}{0.4pt}

\section*{Parámetros globales}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries\color{primary}}lY}
Objetivo semanal & Incrementar el tonelaje total un 2--5\% manteniendo la técnica dentro de un RIR 2. \\
Rango de RIR & Principales (compuestos): 1--2 RIR. Accesorios: 2--3 RIR. \\
Estrés acumulado & Monitorear calidad del sueño y variabilidad de la frecuencia cardiaca (VFC) para ajustar volumen. \\
Warm-up sugerido & 5 min movilidad dinámica + 2 series de aproximación por ejercicio principal. \\
Velocidad de ejecución & Controlada (2-0-1-0) en tirones y empujes; (3-0-1-0) en trabajos de cadena posterior. \\
\end{tabularx}

\vspace{1em}
\section*{Lineamientos de progresión}
\begin{enumerate}[label=\textbf{Semana \arabic*:}, leftmargin=1.5cm]
  \item Mantén la carga base (80\% 1RM) y consolida el patrón. Ajusta técnica y rango de movimiento completo.
  \item Aumenta un 2\% la carga o añade una repetición por serie según tolerancia. Controla la fatiga subjetiva (RPE \textless{}8).
  \item Incrementa volumen en accesorios (añade 1 serie o intensifica el tempo). Revisa recuperación de cadera y hombros.
  \item Semana de descarga activa: reduce volumen en 30\% manteniendo intensidades para consolidar adaptaciones.
\end{enumerate}

\section*{Distribución semanal}
\subsection*{Lunes --- Tren superior (dominadas y empujes)}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries\color{primary}}l*{5}{>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}}Y}
\toprule
Ejercicio & Reps & Series & Descanso & Intensidad & Tempo & Notas/Enfoque \\
\midrule
Pull Up & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% 1RM estim. & 2-1-1-0 & Inicia cada serie con agarre neutro; añade lastre cuando completes 3x6. \\
Dips en paralelas & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% & 2-0-1-0 & Mantén escápulas deprimidas; progresar con cadena o chaleco. \\
Remo con barra & 5--6 & 3 & 2 min & 80\% & 2-0-1-1 & Prioriza isometría final de 1 s para activar dorsales. \\
Press militar & 5--6 & 3 & 2 min & 80\% & 2-0-1-0 & Bloqueo fuerte sin hiperextender columna lumbar. \\
Curl de bíceps & 5--6 & 3 & 2 min & 80\% & 3-0-1-0 & Alterna barra recta y mancuernas semana a semana. \\
Trabajo complementario & 10--12 & 2 & 45 s & 60\% & Variable & Cuff work de rotadores externos + plancha lateral 2x45 s por lado. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection*{Martes --- Tren inferior (dominante de rodilla)}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries\color{primary}}l*{5}{>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}}Y}
\toprule
Ejercicio & Reps & Series & Descanso & Intensidad & Tempo & Notas/Enfoque \\
\midrule
Sentadilla alta & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% 1RM & 3-1-1-0 & Prioriza profundidad controlada; usa cinturón solo en última serie. \\
Peso muerto rumano & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% & 3-1-1-1 & Mantén dorsales activos, barra pegada al cuerpo. \\
Curl femoral & 8--10 & 2 & 2 min & 60\% & 2-0-1-1 & Añade pausa en la contracción para enfatizar isquios. \\
Extensión de cuádriceps & 8--10 & 2 & 2 min & 60\% & 2-1-1-1 & Progresión: ralentiza fase excéntrica +1 s. \\
Aductores de cadera & 8--10 & 2 & 2 min & 60\% & 2-0-1-1 & Enfócate en estabilidad pélvica y respiración diafragmática. \\
Abductores de cadera & 8--10 & 2 & 3 min & 60\% & 2-0-2-0 & Combina con caminatas de banda lateral. \\
Core antirotacional & 12--15 & 3 & 60 s & 65\% & 2-0-2-0 & Press Pallof unilateral, alternar lados. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection*{Jueves --- Tren superior (dominadas y empujes)}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries\color{primary}}l*{5}{>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}}Y}
\toprule
Ejercicio & Reps & Series & Descanso & Intensidad & Tempo & Notas/Enfoque \\
\midrule
Pull Up (variación supina) & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% & 2-1-1-0 & Cambia agarre a supino para enfatizar bíceps; usa straps si la fatiga de agarre limita. \\
Dips lastrados & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% & 2-0-1-0 & Ajusta lastre según RIR 2. \\
Remo con mancuerna apoyado & 5--6 & 3 & 2 min & 80\% & 2-0-1-1 & Concéntrate en contracción escapular y estabilidad de tronco. \\
Press militar con mancuernas & 5--6 & 3 & 2 min & 80\% & 2-0-1-0 & Alterna posición sentada y de pie para trabajar estabilidad. \\
Curl de bíceps inclinado & 5--6 & 3 & 2 min & 80\% & 3-0-1-0 & Mantén codos fijos; no bloquees completamente. \\
Trabajo accesorio & 12--15 & 2 & 45 s & 60\% & Variable & Facepull + plancha con toque de hombros 2x15. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection*{Viernes --- Tren inferior (dominante de cadera)}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries\color{primary}}l*{5}{>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}}Y}
\toprule
Ejercicio & Reps & Series & Descanso & Intensidad & Tempo & Notas/Enfoque \\
\midrule
Sentadilla frontal & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% & 3-1-1-0 & Mantén torso erguido; enfatiza dorsales. \\
Peso muerto convencional & 5--6 & 3 & 3 min & 80\% & 2-0-1-1 & Revisa velocidad de barra con encoder o aplicación móvil. \\
Curl femoral & 8--10 & 2 & 2 min & 60\% & 2-0-1-1 & Variante sentado para equilibrar cadera. \\
Extensión de cuádriceps & 8--10 & 2 & 2 min & 60\% & 2-1-1-1 & Ajusta respaldo para mantener neutra la pelvis. \\
Aductores de cadera & 8--10 & 2 & 2 min & 60\% & 2-0-1-1 & Añade pausa de 2 s en el pico de contracción. \\
Abductores de cadera & 8--10 & 2 & 3 min & 60\% & 2-0-2-0 & Coloca mini-band en rodillas durante calentamiento previo. \\
Trabajo metabólico & 8 rondas & 1 & 45 s & 70\% HRmax & -- & Assault bike: 15 s fuerte / 30 s suave. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\section*{Monitoreo y personalización}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries\color{primary}}lY}
Biomarcadores & Peso matutino, calidad del sueño (1--5), estrés percibido (1--5), VFC semanal. \\
Checklist pre-sesión & Hidratación: 500 ml agua + electrolitos; movilidad específica de hombro/cadera; activación core-glúteo. \\
Recomendaciones nutricionales & 1.6--2.2 g/kg proteína, carbohidratos alrededor de la sesión (1 g/kg pre, 1 g/kg post). \\
Notas del entrenador & ________________________________________________________________________________ \\
 & ________________________________________________________________________________ \\
\end{tabularx}

\vfill
\centering{\small \textcolor{textgray}{Plan elaborado por: \rule{4cm}{0.4pt} \hspace{1cm} Fecha: \rule{3cm}{0.4pt}}}

\end{document}
